**警視正**為[日本警察階級](../Page/日本警察.md "wikilink")，上級為[警視長](../Page/警視長.md "wikilink")、下級為[警視](../Page/警視.md "wikilink")，相當於[自衛隊的一佐](../Page/自衛隊.md "wikilink")（[上校](../Page/上校.md "wikilink")）\[1\]。警視正的職務包括署長等。[日本警察暱稱其為](../Page/日本警察.md "wikilink")「」（「」為「正」的[日語訓讀](../Page/訓讀#日語中的訓讀.md "wikilink")）。

## 概要

警視正此階級規定自《[警察法](../Page/日本警察法.md "wikilink")》第62條，此階級以上者身分成為一般職[国家公務員](../Page/国家公務員.md "wikilink")（地方警務官），其任免須經由[國家公安委員會選抜昇進](../Page/國家公安委員會.md "wikilink")。

國家公務員組（[特考組](../Page/特考組.md "wikilink")，即Career）大概35歳左右昇進到此階級。地方公務員組（Non-career）大概55歳以後昇進，不過數量不多，並一定有[警察廳或管區警局外派的經驗](../Page/警察廳.md "wikilink")。

## 官职

  - [警察厅](../Page/警察厅.md "wikilink")：理事官
  - 管区警察局：课长、学校教務部长等
  - [警察大学](../Page/警察大学_\(日本\).md "wikilink")：教授、课长
  - 皇宫警察总部：部长、主要课长、学校校长、护卫署署长（皇宫警视正）
  - 科学警察研究所：总务课长
  - [警视厅](../Page/警视厅.md "wikilink")：参事官、总厅主要课长、方面本部长（除第一方面）、警察学校副校长
  - 道府·指定県警察总部：总部長、参事官、首席监察官、学校校长、市警察部长、方面本部长
  - 中小规模的警察总部：总部长、监察室室主任（首席监察官）
  - 大的警察署：署长（有规定对都府縣警察的组织和都府道县公安委员规则）

## 參見

  - [千葉縣警察學校](../Page/千葉縣警察學校.md "wikilink")
  - [千葉巡査教習所](../Page/千葉巡査教習所.md "wikilink")

## 相等職級

  - [臺灣警察中階警官的](../Page/中華民國警察.md "wikilink")**二線四星**（職銜：直轄市副分局長、縣市分局長）、高階警官的**三線一星**（職銜：直轄市大隊長、分局長、縣市警局副局長）。

## 有名之虛構人物

  - [青山剛昌作品](../Page/青山剛昌.md "wikilink")《[名偵探柯南](../Page/名偵探柯南.md "wikilink")》：松本清長（漫畫第920話後升為警視正）
  - [秋本治作品](../Page/秋本治.md "wikilink")《[烏龍派出所](../Page/烏龍派出所.md "wikilink")》：[屯田五目須](../Page/屯田五目須.md "wikilink")（警視廳葛飾警署署長）
  - 藤島康介作品《[逮捕令](../Page/逮捕令_\(漫画\).md "wikilink")》：蟻塚貴男
  - 《[相棒](../Page/相棒.md "wikilink")》中刑事部参事官中园照生，警務部人事第一課首席监察官大河内春树，警察厅长官官房付神户尊

[Category:日本警銜](../Category/日本警銜.md "wikilink")

1.